\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}

\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
      {figures/metode}}
      \caption{Metodologi Penelitian}
      \label{metode}
      \end{figure}

\par
Metodologi penelitian merupakan cara atau teknik dalam penelitian. Metodologi penelitian digunakan untuk memecahkan masalah-masalah. Peneliti menggunakan metodologi penelitian agar dapat lebih mudah dalam pemecahan masalah penelitian dan dapat memberikan penemuan-penemu baru yang dapat digunakan peneliti dalam pemecahan permasalahan lainnya.
Pada metodologi penelitian ini, peneliti menggunakan metodologi penilitian deskriptif, dimana tujuan dari penelitian deskriptif yaitu membuat deskripsi, gambaran secara sistematis, faktual dan akurat mengenai fakta-fakta serta hubungan antara hal-hal yang jadi objek penelitian.

\section{Tahapan-Tahapan Diagram Alur Metodologi}
Dalam penelitian ini, peneliti memiliki metodologi penelitian untuk mengkaji, menggali, serta mencari permasalahan yang ada dan metode penelitian, metodologi sudah dibahas di bagian atas kemudian di bawah ini menjelaskan mengenai bagaimana metode penelitian yang dilakukan oleh peneliti.

\subsection{Identifikasi Masalah}
Pada tahap ini, penulis akan mencari permasalahan yang terjadi pada perusahaan yang selanjutnya akan menjadi judul penelitian penulis. Penulis akan mengidentifiasi masalah pada perusahaan kemudian akan diteliti sehingga masalah yang akan dibahas menjadi lebih mudah dalam penentuan metode yang digunakan.
Dari hasil identifikasi masalah, penulis melihat bagaimana penentuan kualifikasi kelayakan vendor  yang diberikan divisi \textit{procurement} belum efektif dan efisien. Oleh karena itu, penulis bermaksud untuk mengidentifikasi masalah tentang vendor manajemen sistem pada PT. Pos Logistik Indonesia khususnya pada divisi \textit{Procurement}.

\subsection{Penetuan Tujuan}
Pada tahap ini penulis akan menentukan tujuan dari penelitian yang telah dilakukan. Dari hasil peninjauan yang telah penulis lakukan, tujuan dari penelitian ini adalah untuk mengimplementasikan rancangan vendor manajemen sistem, adalah:
\begin{enumerate}
\item Mengimplementasikan metode  \textit{Simple Additive Weighting(SAW)}  pada metode \textit{beauty contest} yang digunakan PT. Pos Logistik Indonesia pada proses pengadaan.
\item Mengimplementasikan pengambilan keputusan untuk menentukan vendor pemenang proyekr berdasarkan kriteria kualifikasi dari PT. Pos Logistik Indonesia.
\item Mengimplementasikan solusi agar semua data administrasi terdokumentasi dengan baik.
\end{enumerate}

\subsection{Pengumpulan Data}
Dalam tahap ketiga, peneliti menentukan jenis data pada panelitian yaitu data primer dan data sekunder.
\begin{enumerate}
\item Data Primer
Data primer didapat dari divisi \textit{procurement} pada PT. Pos Logistik Indonesia dengan melakukan wawancara dan mengambil data yang sesuai dan dibutuhkan dengan permasalahan untuk mendukung penelitian penulis. Data primer sangat dibutuhkan untuk mengetahui proses yang berjalan dan mengetahui permasalahan yang terdapat pada vendor manajemen sistem .
\item Data Sekunder
Data sekunder bersumber dari beberapa literatur seperti buku-buku dan jurnal-jurnal penelitian. Penulis mengambil data sekunder sebagai referensi yang sesuai dengan tujuan penelitian yang dibahas untuk memudahkan penelitian ini. Data sekunder digunakan membantu penulis mendapatkan informasi tentang topik yang sama dari penelitian sebelumnya.
\par Studi pustaka yang dilakukan penulis untuk mendapatkan data yang akan dijadikan objek didalam penelitian. Data ini diambil dengan melakukan observasi sebagai referensi serta bahan penunjang seperti beberapa jurnal yang digunakan penulis untuk memudahkan dalam pemecahan masalah yang diteliti. Kemudian penulis mendapatkan data dari perusahaan yaitu data kriteria, data vendor, dan data pengadaan yang akan dianalisis dan dikaji untuk mendukung setiap proses yang peneliti lakukan.
\item Wawancara
Wawancara dilakukan dengan proses tanya jawab dengan \textit{staff procurement} untuk mengetahui informasi tentang alur proses yang sedang berjalan pada PT. Pos Logistik Indonesia, dan kemudian mengidentifikasi masalah agar memberikan solusi yang lebih baik guna membuat efektif dan efisien pekerjaan pada \textit{staff procurement}.
\item Studi Pustaka
Studi Pustaka sebagai dasar bagi penulis untuk memperoleh referensi yaitu mengenai teori-teori yang berkaitan dengan permasalahan yang ada dan bersumber dari buku-buku literatur. Berdasarkan hasil studi pustaka.
\end{enumerate}

\subsection{Analisisis Dan Perancangan}
\par Data primer dan sekunder yang telah dikumpulkan merupakan data mentah. Data yang telah mengalami pengelompokkan pun masih dikategorikan sebagai data mentah, oleh karena itu agar dara tersebut dapat lebih berguna bagi penelitian ini diperlukan suatu analisis data. Pada dasarnya, proses SAW dilakukan 3 tahap, yaitu penyusunan komponen-komponen situasi, analisis, dan sistesis informasi. 
\par Dalam analisis data ini digunakan metode \textit{Simple Additive Weighting} sebagai proses kualifikasi kelayakan vendor pada vendor manajemen sistem. Berikut proses  perhitungan dengan metode \textit{Simple Additive Weighting}. Proses yang terjadi adalah:

\begin{enumerate}
\item Menentukan Kriteria yang akan digunakan sebagai referensi dalam pengambilan keputusan, yaitu Ci.
\item Menentukan peringkat kecocokan dari masing-masing alternatif pada setiap kriteria.
\item Membuat matriks kriteria perbandingan berpasangan untuk menentukan bobot(w).
\item Normalisasi matriks berdasarkan persamaan yang disesuaikan dengan jenis atribut sehingga diperoleh matriks ternomalisasi R.
\item Hasil akhir diperoleh dari peringkat proses yaitu,  jumlah matriks ternormalisasi R dengan vektor bobot untuk mendapatkan nilai terbesar debagai alternatid terbaik (Ai) sebagai solusinya.
\end{enumerate}

\par Berikut adalah survei yang telah dilakukan penulis. Adapun  Kriteria nya sebagai berikut :
\begin{table}[h]
\caption{Kriteria Pengadaan}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
No & Kriteria & Bobot \\
\hline
1. & Mutu & 30\% \\
\hline
2. & Keselamatan & 10\%  \\
\hline
3. & Biaya & 20\% \\
\hline
4. & Kecepatan & 30\%  \\
\hline
5. & lain-lain & 10\% \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


\par 
\begin{enumerate}
\item Setelah menentukan subkriteria pada masing-masing kriteria pada pengadaan
\item masukan nilai hasil dari \textit{beauty contest} pada perhitungan metode \textit{Simple Additive Weighting(SAW)}
\end{enumerate}

Rumus Perhitungan SAW :

\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
      {figures/saw}}
      \caption{Rumus SAW}
      \label{saw}
      \end{figure}

\par Keterangan pada gambar \ref {saw}:
\par rij = nilai rating kinerja ternormalisasi
\par xij = nilai atribut yang dimiliki dari setiap kriteria
\par Maxi(xij) = nilai terbesar dari setiap kriteria
\par Mini(xij) = nilai terkecil dari setiap kriteria
\par Benefit = jika nilai terbesar adalah terbaik
\par Cost = jika nilai terkecil adalah terbaik

Rumus Perhitungan :
\begin{figure}[ht]
      \centerline{\includegraphics[width=0.25\textwidth]
      {figures/rating}}
      \caption{nilai rating kinerja ternormalisasi}
      \label{rating}
      \end{figure}

\par Keterangan  pada gambar \ref {rating} :
\par Vi = rangking untuk setiap alternatif 
\par wj = nilai bobot dari setiap kriteria 
\par rij = nilai rating kinerja ternormalisasi 
\par Nilai Vi yang lebih besar mengindikasikan bahwa alternatif Ai lebih terpilih.

\par Pada vendor manajemen sistem dengan menggunakan metode \textit{Simple Additive Weighting} ini, menentukan kelayakan vendor berdasarkan kriteria kualifikasi bobot kriteria pada prosedur penentuan vendor dengan tujuan memperoleh hasil yang lebih efektif dan efisien. Dengan metode ini vendor manajemen sistem dinilai berdasarkan kriteria yang ada dengan masing-masing bobot dan nilai yang diberikan oleh bagian pengadaan.
\par Data vendor manajemen sistem yang dianalisis penulis dari perusahaan kemudian akan ditentukan bobot dan dihitung dengan menggunakan metode \textit{Simple Additive Weighting}. Dalam penelitian ini ada beberapa jenis metode pengadaan namun penulis hanya menggunakan metode \textit{beauty contest} yang terdapat pada Keputusan Direksi PT Pos Logistik Indonesia nomor: KD 19/POSLOG/DIRUT/1213 pasal 22 dengan menggunakan kriteria serta bobot yang ada pada perusahaan.

\par Pemberian nilai untuk vendor
\begin{enumerate}
\item Indeks Score : 1 = Kurang; 2 = baik; 3 = Sangat Baik
\item Hasil Penilaian:
	\begin{enumerate}
	\item \textit{Non Performance} : $<$ 0,5 
	\item \textit{Performance} : 0.5 s.d 0,8
	\item \textit{Good}: $>$  0,8 s.d 0,9
	\item \textit{Excellence}: $>$ 0,9
	\end{enumerate}
\item Kesimpulan :
	\begin{enumerate} 
	\item Tidak layak dilanjutkan : \textit{Non Performance}
	\item Dipertimbangkan Kembali : \textit{Performance}
	\item Lanjutkan atau Perpanjang : \textit{Good atau Excellence}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}



\subsection{Implementasi Sistem}
Pada bagian ini berisi mengenai implementasi dari perancangan yang telah dibuat menjadi sebuah sistem terpadu.

\subsection{Kesimpulan dan Saran}
Menuliskan kesimpulan dari pengamatan dan analisis yang telah dilakukan termasuk juga memberikan saran-saran yang diperlukan.






